%-------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%-------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[twoside]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}   % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\usepackage[latin1,utf8]{inputenc}    
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage{multicol}      % Used for the two-column layout of the document

% Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} 

\usepackage{booktabs}      % Horizontal rules in tables
\usepackage{float}         % Required for tables and figures in the 
                           % multi-column environment - they need to be 
                           % placed in specific locations with 
                           % the [H] (e.g. \begin{table}[H])
\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{listings} % For listings
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx} % Para imagens
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color;
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
 %captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
 %deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=single,                    % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{black}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}



\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the 
                      % beginning of the text
\usepackage{paralist} % Used for the compactitem environment which makes bullet 
                      % points with less space between them


\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
% Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} 
% Set the abstract itself to small italic text
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} 

\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\Roman{subsection}} % Roman numerals for subsections
% Change the look of the section titles
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} 
% Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} 

\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{Microcontroladores} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text

\lstset{
  language=[ANSI]C,
  showstringspaces=false,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny
}

%-------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%-------------------------------------------------------------------------------

\title{\vspace{-15mm}\fontsize{24pt}{10pt}\selectfont\textbf{$3^o$ Trabalho 
Prático de Laboratório}} % Article title

\author{
\textsc{Carlos Garrido\thanks{78420, carlos.garrido@ist.utl.pt} e João 
Oliveira\thanks{79144, joao.s.oliveira@ist.utl.pt}}\\[2mm]
\normalsize Instituto Superior Técnico
%\normalsize \href{mailto:john@smith.com}{john@smith.com} % Your email address
\vspace{-5mm}
}
\date{}

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle % Insert title

\thispagestyle{fancy} % All pages have headers and footers

%-------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{abstract}

\noindent Neste trabalho mediu-se o sinal associado à rotação de uma ventoinha BLDC
com um enrolamento. Alimentou-se a mesma com um sinal quadrado periódico 
tentando reproduzir o sinal sinusoidal observado anteriormente.

\end{abstract}


%-------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%-------------------------------------------------------------------------------

%\begin{multicols}{2} % Two-column layout throughout the main article text
\begin{multicols}{2}
\section{Motor BLDC bifasico}
Neste trabalho laboratorial utilizou-se um motor de corrente contínua sem escovas
bifasico que era utilizado para refrigerar um computador. O estator deste motor
era constituído por um único enrolamento que estava ligado a três pontos: 
A, B e Comum.
O comum encontra-se sempre ligado ao GROUND. Os pontos A e B encontram-se a 1 ou a 0
consoante o sentido de corrente que se pretende forçar no enrolamento. No nosso caso
em particular existiram dois sentidos de corrente. No primeiro forçou-se o valor da 
ponta A a 1 e o valor da ponta B a 0. Neste caso a corrente flui no sentido indicado
na Fig. \ref{a_ground}. Na mesma figura ainda estão apresentados os polos
induzidos pelo campo magnético imposto pela circulação de corrente.
 
\par
\begin{figure}  [H]
\centering
    \includegraphics[width=6cm]{BLDC_A_Comum.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema do estator do BLDC utilizado. Neste caso flui corrente da ponta A 
    para o Comum e não flui nenhuma entre a B e o Comum}  
    \label{a_ground}
\end{figure}
\par
Na Fig. \ref{b_ground} podemos observar o segundo caso. Nesse a corrente flui de B
para o comum  e os polos tomaram os valores que podem ser observados na
mesma.
\par
\begin{center}  
    \includegraphics[width=6cm]{BLDC_B_Comum.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema do estator do BLDC utilizado. Neste caso flui corrente da ponta B 
    para o Comum e não flui nenhuma entre a A e o Comum}  
    \label{b_ground}
\end{center}
\par
O motor utilizado tem dois ímanes permanentes num rotor. Facilmente se pode concluir
que, ao alternar entre as duas configurações do estator analisadas anteriormente
de acordo com o esquema temporal da Fig. \ref{signal_fed} podemos fazer o mesmo
rodar.
\par  
\begin{center}  
    \includegraphics[width=7cm]{signal_fed.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Diagrama temporal do sinal a ser alimentado aos pontos A e B}  
    \label{signal_fed}
\end{center}
\par
Note-se que entre os dois sinais HIGH (um de cada um dos pontos), se deixou um tempo
evitar a ocorrência de um curto circuito entre os pontos A e B. Isto serviu para melhor 
aproximar uma onda sinusoidal.
\par 
Ainda é importante referir que, no motor utilizado, um ciclo mecânico corresponde a 
a dois ciclos elétricos. Tal afirmação pode ser concluída através da análise das
Figs. \ref{a_ground}, \ref{b_ground} em conjunção com \ref{signal_fed}.
\par
Também observou o funcionamento do motor como gerador para verificar a sua polaridade.
Para isso, ligou-se o GROUND do canal 1 e 2 do osciloscópio ao comum do motor e as
pontas do osciloscópio aos pontos A e B. Fazendo rodar a ventoinha manualmente
pôde-se observar a forma de onda apresentada na Fig. \ref{sin_med}. Observou-se
uma frequência de rotação de $12~Hz$. 
\begin{center}  
    \includegraphics[width=7cm]{sin_med.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Medição da Variação de Tensão nos pontos A (a amarelo) e B (a azul)
    no osciloscópio após inicio de rotação manual. Ainda pode ser observada uma
    medição da frequência de oscilação do motor}  
    \label{sin_med}
\end{center}
\section{Algoritmo de aceleração}
Uma parte muito importante deste trabalho é a realização de um algoritmo de aceleração
que aumente linearmente a velocidade angular do motor em função do tempo. 
Foi demonstrado em aula que uma boa aproximação para esta situação era fazer variar 
o valor no registo do Timer (no nosso caso $PR2$) de acordo com o método iterativo 
presente na Eq. \ref{timer}. 
\par
\begin{equation}
  PR2_{n+1}=PR2_n-\frac{PR2_n^3}{M\_CONST^3}
  \label{timer}
\end{equation}
\par
Onde $M_CONST$ representa uma constante determinada experimentalmente para minimizar
o tempo de aceleração do motor.
\par
Como foi usado o $Timer2$ com um prescaler de 64, e foi utilizada uma
frequência de $7372 \times 4 kHz$ temos que o tempo associado a cada interrupção
é dado pela Eq. \ref{t_interrupt}:
 \begin{equation}
  T_{interrupt}=\frac{64~PR2}{(7372 \times 4) \times 10^3}~s
  \label{t_interrupt}
\end{equation}
\par
Note-se que o tempo associado a cada alternância de polaridade do íman do motor é
$T_{real}=5~T_{interrupt}$ já que a mesma foi alternada num ciclo que contava $5~T_{interrupt}$.
Finalmente pôde-se calcular a frequência de rotação do motor (em RPM), tendo em
atenção que as 4 interrupções utilizadas no código para alternar um estado,
correspondem a um ciclo elétrico.
\par 
\begin{equation}
  f_{motor}=\frac{60}{4 \times 2}\times \frac{1}{T_{interrupt}}~rpm
  \label{t_interrupt}
\end{equation}
\par
A seguir pode-se observar, nas Figs. \ref{rpm_t} e \ref{zoom} a variação da frequência
do motor (em rpm) em função do tempo, e um zoom do mesmo para pequenos valores iniciais.
\par
\begin{figure}[H]  
    \includegraphics[width=7cm]{rpm_t.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico da Variação da velocidade angular em função do tempo}  
    \label{rpm_t}
\end{figure}
\par
\begin{figure}[H] 
    \includegraphics[width=7cm]{zoom.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico da Variação da velocidade angular em função do tempo}  
    \label{zoom}
\end{figure}

\section{Trabalho experimental}
\par
\section{Dados Obtidos}
Para confirmação do código executado, mediu-se com o osciloscópio a tensão aplicada ao motor nos Canais 1 e 2 do mesmo (correspondentes aos pontos A e B). Apresenta-se esta medição na Fig. \ref{med}.
\begin{figure}[H] 
    \includegraphics[width=7cm]{gen_wave.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Tensão aplicada aos terminais do motor com um Duty cycle de 50\%}  
    \label{med}
\end{figure}


\end{multicols}
\pagebreak
%-------------------------------------------------------------------------------
\section{Anexos}
\section*{Código Relativo ao $3^o$ trabalho}


\begin{lstinputlisting}[frame=single,
  caption=Código em C Utilizado]{motor4.c}
  \label{UART.C}
\end{lstinputlisting}


\end{document}
